區家麟：警方系統性不作為：務必廣傳的元朗黑夜紀錄片

⋯⋯《鏗鏘集》一位被訪者談 721 元朗襲擊：「最恐怖不是黑社會，最恐怖是元朗無警察。」

最近出現三條紀錄片，重組元朗恐怖襲擊時序，請大家務必觀看並廣傳，看完就明白，警察選擇不作為，警隊選擇了系統性旁觀，選擇了暗合黑道，選擇了與民為敵。

(1)港台鏗鏘集的《721元朗黑夜》

獨有/少見之片段：

**《鏗鏘集》收集附近商鋪閉路電視錄影，清楚可見元朗警察之不作為，多次錯過嘗試處理事件的機會。

**《鏗鏘集》綜合警方消息，知悉白衣人襲擊西鐵時警方所謂正處理另外四宗案，其中三宗案在鳯攸北街及附近一帶之打鬥案，但時間早於西鐵恐怖襲擊三十至五十分鐘

（即是說，這三處的打鬥已完，情況亦不似會緊急到一個地步，比收到幾千幾萬個 999 緊急求助電話重要，不能迅即往西鐵站控制場面）；另一宗位於南生圍之火警，其實只是一個電箱起火。

搜集回來的閉路電視片段最令人咋舌，見到數百白衣人於元朗站襲擊前兩小時已開始聚眾於鳯攸北街，先後最少三輛警車經過，但警員無落車，警車直行直過，視拿着鐵通籘條的白衣人如無物。

新片段證實了，警方不僅一早已知道白衣人聚眾，更於當晚一早先後三次目睹白衣人蓄勢待發而不作為。三次警車經過，再加兩名警員在西鐵元朗站目睹白衣黑幫打人卻掉頭走，說明一切並非巧合，更不可能是沒有人手，而是刻意不理會，是系統性的不作為。

[補充一句：《鏗鏘集》這一集 fb 加上 youtube 版本，上載兩天半後，點擊率已達三百萬，若以收視點計，超過40點，誰說香港電台節目收線低？誰說長篇調查報道無人關心？]

(2) now 經緯線之《元朗黑夜》

獨有/少見之片段：

** 中聯辦新界工作部部長李薊貽於十八鄉鄉委會就職典禮上，對鄉民謂「呢幾個月做好充分準備，唔畀佢地來元朗搞事」之錄影片段。（明白未？有中聯辦撐腰，警隊裡的投機分子會點做？特區政府又點敢郁呢群鄉黑？）

** 有位十八鄉居民鄒先生提早一天預告 721 元朗「有好戲睇」，翌日竟然被 now TV 在元朗西鐵現場，捕捉到同一個人拿著鐵枝在西鐵奔走的鏡頭。

** 早一天至半天，元朗居民及區議員從多種渠道已得悉，有人準備打人。（警察豈可能不知他們來真的？）

** 本人以為最惹笑而悲哀的一幕，元朗白衣人於襲擊之後，躲在南邊圍村，記者見白衣人拿著鐵枝在村內，遂上前於警察旁拍攝，有警員好驚咁叫記者後退，大叫著說「真係要小心，真架！」（第二節 0110 開始睇）警員出於好心，真性情流露，但他語氣好驚，令人感到整個警隊其實都好驚，根本不敢動鄉黑分毫。

觀映之後，覺得另一件事也恐怖，以上兩輯專題中，幾乎所有被訪者均要幪面、遮樣或只見背影，在自己的城市自己的家，不敢露面，皆因恐懼，怕受報復，成何體統，乜嘢世界。

(3)《紐約時報》綜合剪輯的片段

獨有/少見之片段：

** 完整英文解說，有背景資料，精簡但包括了最重要鏡頭，適合廣傳外國朋友了解事件。

** 片段中有一段較少見鏡頭，白衣惡棍打人後施施然離開，馬路上經過警車旁，一隊警員走過，視若無睹。(見片段約5:27)

重要的事講多次，這三條片清楚見到，警察選擇不作為，警隊選擇了系統性旁觀，選擇了暗合黑道，選擇了與民為敵。

撮自《紐約時報》片段，元朗站最先到場卻選擇離去的兩位警察

撮自《紐約時報》片段，元朗站最先到場卻選擇離去的兩位警察

⋯⋯⋯
剩下還有很多問題未解決：中聯辦與鄉黑合作有多深？警隊透過調配與默契縱容黑幫施暴，是誰的主意？究竟中聯辦與鄉黑警合作的香港毒瘤，有誰能制衡？

一葉知秋，一粒沙可以看一個世界，前綫警員紀律盪然無存，源自警隊高層的縱容。當你容許警員不配戴委任證，不配戴號碼標記，代表着前綫警員擁有了施暴通行證，無論如何違反紀律，日後都難以追究，既沒有調查委員會，政務司司長說一句願意為當日警隊的處理手法道歉（其實沒有道歉，只謂願意道歉而已），也給員佐級協會反咬，前線警員迅速演化成失控惡獸。當然，相信警隊仍有好人，有做事有分寸、守規矩的警員；不過，從員佐級協會及各級警察協會的意態，可見這些好警察已被邊緣化。⋯⋯⋯⋯

PUSH